[
    {
        "question": " ऊँचा कर सिर ताक रहें हैं, ये विप्लव के बादल !",
        "options": [
            "श्लेष",
            "यमक",
            "रूपक",
            "मानवीकरण"
        ],
        "answer": "मानवीकरण"
    },
    {
        "question": " नभमंडल छाया मरुस्थल - सा | ",
        "options": [
            "उपमा",
            "मानवीकरण",
            "अनुप्रास",
            "रूपक"
        ],
        "answer": "उपमा"
    },
    {
        "question": " शरद आया पुलों को पार करते हुए |",
        "options": [
            "उपमा",
            "रूपक",
            "श्लेष",
            "मानवीकरण"
        ],
        "answer": "मानवीकरण"
    },
    {
        "question": "  रहिमन पानी राखिए बिन पानी सब सून , पानी गए न उबरे मोती , मानस , चून |",
        "options": [
            "रूपक",
            "यमक",
            "श्लेष",
            "अनुप्रास"
        ],
        "answer": "श्लेष"
    },
    {
        "question": " लघु तरणि हँसिनी -सी सुन्दर |",
        "options": [
            "अनुप्रास",
            "रूपक",
            "यमक",
            "उपमा"
        ],
        "answer": "उपमा"
    },
    {
        "question": "  खग -कुल कुल -कुल सा बोल रहा |",
        "options": [
            "यमक, पुनरूक्ति प्रकाश , उपमा",
            "रूपक",
            "उत्प्रेक्षा",
            "श्लेष"
        ],
        "answer": "यमक, पुनरूक्ति प्रकाश , उपमा"
    },
    {
        "question": " पेड़ खड़े बाँहें फैलाए |",
        "options": [
            "अनुप्रास",
            "यमक",
            "मानवीकरण",
            "रूपक"
        ],
        "answer": "मानवीकरण"
    },
    {
        "question": " तारा -सी तुम सुन्दर |",
        "options": [
            "उपमा",
            "मानवीकरण",
            "श्लेष",
            "यमक"
        ],
        "answer": "उपमा"
    },
    {
        "question": " हँसते हैं छोटे पौधे लघुभार |",
        "options": [
            "यमक",
            "श्लेष",
            "उपमा",
            "मानवीकरण"
        ],
        "answer": "मानवीकरण"
    },
    {
        "question": " रघुपति राघव राजा राम |",
        "options": [
            "उपमा",
            "अनुप्रास",
            "यमक",
            "रूपक"
        ],
        "answer": "अनुप्रास"
    },
    {
        "question": " थर -थर काँपहि नर - नारी |",
        "options": [
            "अनुप्रास , पुनरूक्ति प्रकाश",
            "उत्प्रेक्षा",
            "रूपक",
            "यमक"
        ],
        "answer": "अनुप्रास , पुनरूक्ति प्रकाश"
    },
    {
        "question": " अंबर में तारे मानो मोती अनगिन हैं |",
        "options": [
            "यमक",
            "उत्प्रेक्षा",
            "रूपक",
            "उपमा"
        ],
        "answer": "उत्प्रेक्षा"
    },
    {
        "question": " मैं बना -बना कितने जग रोज़ मिटाता |",
        "options": [
            "पुनरूक्ति प्रकाश",
            "उत्प्रेक्षा",
            "उपमा",
            "यमक"
        ],
        "answer": "पुनरूक्ति प्रकाश"
    },
    {
        "question": " राख से लीपा हुआ चौका |",
        "options": [
            "उपमा",
            "रूपक",
            "यमक",
            "उत्प्रेक्षा"
        ],
        "answer": "उत्प्रेक्षा"
    },
    {
        "question": " रती -रती शोभा सब रती के शरीर की |",
        "options": [
            "श्लेष",
            "यमक",
            "रूपक",
            "उपमा"
        ],
        "answer": "यमक"
    },
    {
        "question": " तुम्हारी यह दंतुरित मुस्कान , मृतक में भी डाल देगी जान |",
        "options": [
            "उपमा",
            "अतिशयोक्ति",
            "यमक",
            "रूपक"
        ],
        "answer": "अतिशयोक्ति"
    },
    {
        "question": " जगती - जगती की मूक प्यास |",
        "options": [
            "उपमा",
            "यमक",
            "रूपक",
            "श्लेष"
        ],
        "answer": "यमक"
    },
    {
        "question": " पंखुरी लगे गुलाब की परिहैं गात खरोट",
        "options": [
            "रूपक",
            "यमक",
            "आतिशयोक्ति",
            "श्लेष"
        ],
        "answer": "आतिशयोक्ति"
    },
    {
        "question": "  दुःख है जीवन -तरु के मूल |",
        "options": [
            "रूपक",
            "श्लेष",
            "उपमा",
            "उत्प्रेक्षा"
        ],
        "answer": "रूपक"
    },
    {
        "question": "  महा -महा जोधा संहारे |",
        "options": [
            "उत्प्रेक्षा",
            "श्लेष",
            "रूपक",
            "पुनरूक्ति प्रकाश"
        ],
        "answer": "पुनरूक्ति प्रकाश"
    },
    {
        "question": " गंगा का यह नीर अमृत के सम उत्तम है |",
        "options": [
            "उपमा",
            "श्लेष",
            "रूपक",
            "यमक"
        ],
        "answer": "उपमा"
    },
    {
        "question": " सा , से , सी , सम , समान , सरिस , तुल्य जैसे किस अंलकार की पहचान है ?",
        "options": [
            "उपमा",
            "यमक",
            "श्लेष",
            "रूपक"
        ],
        "answer": "उपमा"
    },
    {
        "question": " मानो , मनु , मनहु , जानो , जनु , जनहु किस अलंकार की पहचान है ?",
        "options": [
            "रूपक",
            "उत्प्रेक्षा",
            "उपमा",
            "श्लेष"
        ],
        "answer": "उत्प्रेक्षा"
    },
    {
        "question": "' जैसे ' वाक्य में पहले आए तो अलंकार होता है -",
        "options": [
            "श्लेष",
            "उपमा",
            "रूपक",
            "उत्प्रेक्षा"
        ],
        "answer": "उत्प्रेक्षा"
    },
    {
        "question": " ' जैसे ' वाक्य में बीच या अंत में आए तो अलंकार होता है -",
        "options": [
            "उत्प्रेक्षा",
            "उपमा",
            "रूपक",
            "श्लेष"
        ],
        "answer": "उपमा"
    },
    {
        "question": "प्रातः नभ था बहुत नीला शंख जैसे |",
        "options": [
            "रूपक",
            "श्लेष",
            "उत्प्रेक्षा",
            "उपमा"
        ],
        "answer": "उपमा"
    },
    {
        "question": " नंदन जैसे नहीं उपवन हैै कोई |",
        "options": [
            "उपमा",
            "श्लेष",
            "रूपक",
            "उत्प्रेक्षा"
        ],
        "answer": "उपमा"
    },
    {
        "question": " जैसे उसे याद दिलाता हो उसका बचपन जब वह नौसिखिया था |",
        "options": [
            "रूपक",
            "श्लेष",
            "उपमा",
            "उत्प्रेक्षा"
        ],
        "answer": "उत्प्रेक्षा"
    },
    {
        "question": " राख -जैसा कुछ गिरता हुआ |",
        "options": [
            "रूपक",
            "यमक",
            "उपमा",
            "श्लेष"
        ],
        "answer": "उपमा"
    },
    {
        "question": "जैसे समेटता हो मुख्य गायक का पीछे छूटा हुआ सामान |",
        "options": [
            "उपमा",
            "रूपक",
            "यमक",
            "उत्प्रेक्षा"
        ],
        "answer": "उत्प्रेक्षा"
    }
]